% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}
\usepackage{array}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Graphes non-orientés\\Sujet B}
\date{10/01/2017}
\classe{T\up{ale}ES 2/3}
\dsnum{DS \no3}

\pagestyle{empty}

\begin{document}
\maketitle

\begin{em}
  D'après le sujet de baccalauréat : Centres Étrangers, 12 juin 2014.
\end{em}

\textbf{Partie A : Étude d'un graphe}


On considère le graphe $\mathcal{G}$ ci-dessous. 

\begin{center} 
  \begin{tikzpicture}[scale=1, ultra thick]
    \tikzstyle{sommet} = [circle, draw=black, inner sep=1.5pt]
    \node[sommet] (A) at (4, 4) {$A$};
    \node[sommet] (B) at (3.5, 2) {$B$};
    \node[sommet] (C) at (6, 0.5) {$C$};
    \node[sommet] (D) at (2, 5) {$D$};
    \node[sommet] (E) at (1.5, 2.5) {$E$};
    \node[sommet] (F) at (0.5, 2) {$F$};
    \node[sommet] (G) at (8.5, 2) {$G$};
    \node[sommet] (H) at (6, 5) {$H$};
    \node[sommet] (I) at (6.75, 2.5) {$I$};
    \draw (A) -- (B);
    \draw (A) -- (C);
    \draw (A) -- (D);
    \draw (A) -- (H);
    \draw (D) -- (B);
    \draw (E) -- (B);
    \draw (F) -- (B);
    \draw (C) -- (B);
    \draw (C) -- (H);
    \draw (C) -- (G);
    \draw (D) -- (E);
    \draw (D) -- (F);
    \draw (G) -- (I);
    \draw (G) -- (H);
    \draw (I) -- (H);
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
  \item 
    \begin{enumerate}
      \item Déterminer en justifiant si le graphe $\mathcal{G}$ est complet.		\item Déterminer en justifiant si le graphe $\mathcal{G}$ est connexe.
    \end{enumerate} 
  \item 
    \begin{enumerate}
      \item Donner le degré de chacun des sommets du graphe $\mathcal{G}$. 
      \item Déterminer en justifiant si le graphe $\mathcal{G}$ admet un cycle eulérien ou une chaîne eulérienne.
    \end{enumerate} 
  \item 
    \begin{enumerate}
      \item Donner la matrice $M$ associée au graphe $\mathcal{G}$ (les sommets seront rangés dans l'ordre 
        alphabétique).

      \item On donne : $M^2 = \begin{pmatrix}  
          4& 2& 2& 1& 2& 2& 2& 1& 1\\ 
          2& 5& 1& 3& 1& 1& 1& 2& 0\\ 
          2& 1& 4& 2& 1& 1& 1& 2& 2\\ 
          1& 3& 2& 4& 1& 1& 0& 1& 0\\ 
          2& 1& 1& 1& 2& 2& 0& 0& 0\\ 
          2& 1& 1& 1& 2& 2& 0& 0& 0\\ 
          2& 1& 1& 0& 0& 0& 3& 2& 1\\ 
          1& 2& 2& 1& 0& 0& 2& 4& 1\\ 
          1& 0& 2& 0& 0& 0& 1& 1& 2\\
        \end{pmatrix}.$ 
    \end{enumerate}
    Montrer, par le calcul, que le coefficient de la septième ligne et quatrième colonne de la matrice $M^3$ est égal à $3$. 
\end{enumerate}

\textbf{Partie B : Applications}

\emph{Dans cette partie, on pourra justifier les réponses en s'aidant de la partie A}

On donne ci-dessous le plan simplifié d'un lycée 

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=0.9, ultra thick]
    \draw (0, 0) rectangle (12,6.6);
    \draw (5.7,0) -- (5.7,1.5) -- (6.1,1.5);
    \draw (7.2,1.5) -- (7.5,1.5) -- (7.5,5.4);
    \draw (6.4,5.4) -- (8.1,5.4);
    \draw (8.4,5.4) -- (9.5,5.4);
    \draw (9.5,0) -- (9.5,1.8);
    \draw (9.5,3.3) -- (9.5,5.8);
    \draw (9.5,6.1) -- (9.5,6.6);
    \draw (4.5,5.4) -- (5.6,5.4);
    \draw (5,5.4) -- (5,5.8);
    \draw (5,6.1) -- (5,6.6);
    \draw (3.2,5.4) -- (4.3,5.4);
    \draw (3.9,5.4) -- (3.9,4.3);
    \draw (3.9,2.7) -- (3.9,0);
    \draw (2.8,1.8) -- (3.2,1.8);
    \draw (3.5,1.8) -- (3.9,1.8);
    \draw (2.8,2.3) -- (2.8,1.5) -- (1.1,1.5) -- (1.1,4) -- (1.5,4);
    \draw (1.8,4) -- (2.8,4) -- (2.8,2.9);
    \draw (2.1,4) -- (2.1,4.3);
    \draw (2.1,4.7) -- (2.1,5.9);
    \draw (2.1,6.1) -- (2.1,6.6);
    \draw (2.1,5.4) -- (2.85,5.4);
    \draw (0,2.7) -- (0.4,2.7);
    \draw (0.7,2.7) -- (1.1,2.7);
    \draw (3.5,5.9) node{\footnotesize Administration};
    \draw (7.3,6.1) node[align=center, text width=3cm]{\footnotesize Vie scolaire et Infirmerie};
    \draw (1,5.1) node[align=center, text width=2cm]{\footnotesize Salle des professeurs};
    \draw (1.8,0.8) node{\footnotesize Cantine};
    \draw (2,2.6) node{\footnotesize C.D.I.};
    \draw (3.3,3.7) node{\footnotesize Hall 1};
    \draw (5.5,3.4) node{\footnotesize Hall 2};
    \draw (8.5,2.3) node{\footnotesize Bâtiment 1};
    \draw (10.8,3.2) node{\footnotesize Bâtiment 2};
  \end{tikzpicture}
\end{center} 

\begin{enumerate}
  \item Le graphe $\mathcal{G}$ donné en partie A modélise cette situation. 

    Recopier et compléter le tableau suivant :

      \begin{tabular}{|l|*{5}{c|}}\hline
        Sommet du graphe $\mathcal{G}$&A&B&C&D&E\\ \hline 
        Lieu correspondant dans le lycée&&&&&\\
        \hline
        \multicolumn{1}{c}{}\\
        \cline{1-5}
        Sommet du graphe $\mathcal{G}$&F&G&H&I\\
        \cline{1-5}
        Lieu correspondant dans le lycée&&&&\\
        \cline{1-5}
      \end{tabular}

  \item Un élève a cours de mathématiques dans le bâtiment 1. À la fin du cours, il doit rejoindre la salle des professeurs pour un rendez~vous avec ses parents.

    Déterminer le nombre de chemins en trois étapes permettant à l'élève de rejoindre ses parents puis indiquer quels sont ces chemins. 
  \item Le lycée organise une journée portes-ouvertes. 

    Déterminer, en justifiant, s'il est possible de visiter le lycée en empruntant une seule fois chaque passage entre les différents lieux (les salles de départ et d'arrivée sont libres). Si cela est possible, donner un exemple de trajet vérifiant ces conditions.
\end{enumerate}

\end{document}
